\input{template/template_math.tex}

\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Gleichungssysteme 4}

\section{Gleichungssysteme}{
  Gegeben sind folgende 3 Lösungsvektoren.
  \begin{flalign*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        2 \\
        5\\
    \end{pmatrix}
    \qquad
    b =
    \begin{pmatrix}
      24 \\
      30 \\
    \end{pmatrix}
    \qquad
    c =
    \begin{pmatrix}
      4 \\
      -1
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  Bestimmen Sie, welcher Lösungsvektor zu welchem der folgenden Gleichungssyteme gehört! Notieren Sie kurz ihre Berechnung.
  \vspace{12pt} \\
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{7x_1 - 2x_2 = 4} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{3x_1 + x_2 = 11} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung über Additionsverfahren:} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $2 \cdot \RN{2} + \RN{1}$. & $13x_1 = 26 \quad |:13$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $x_1 = 2$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $x_1 \text{ in } \RN{1}$. & $7 \cdot 2 - 2x_2 = 4$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $14 - 2x_2 = 4 \quad |-14$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $-2x_2 = -10 \quad |:(-2)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $x_2=5$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          2 \\
          5
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow a &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{z_1 + 5z_2 = -1} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{2z_1 + 7z_2 = 1} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung über Additionsverfahren:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.5cm}l}
        $-2 \cdot \RN{1} + \RN{2}$. & $-3z_2 = 3 \quad |:(-3)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.5cm}l}
        & $z_2 = -1$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.5cm}l}
        $z_2 \text{ in } \RN{1}$. & $z_1 + 5 \cdot (-1) = -1$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.5cm}l}
        & $z_1 -5 = -1 \quad |+5$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.5cm}l}
        & $z_1 = 4$
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          4 \\
          -1
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow c &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{2r_1 - r_2 = 18} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{r_1 - r_2 = -6} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung über Additionsverfahren:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $-\RN{1} + \RN{2}$. & $-r_1 = -24 \quad |\cdot (-1)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $r_1 = 24$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        $r_1 \text{ in } \RN{2}$. & $24 - r_2 = -6 \quad |-24$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $-r_2 = -30 \quad |\cdot (-1)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        & $r_2 = 30$
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          24 \\
          30
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow b &
      \end{flalign*}
    }
  \end{enumerate}
\end{multicols*}
}
\newpage
\section{Gauß-Algorithmus}{
  Lösen Sie folgendes $(3 \times 3)$-Gleichungssystem über den Gauß-Algorithmus:
  \begin{flalign*}
    \boldsymbol{4x_1 + 9x_2 + 5x_3 = 13} \\
    \boldsymbol{-5x_1 + 6x_2 + 3x_3 = 17} \\
    \boldsymbol{6x_1 + 3x_2 - 10x_3 = 23}
  \end{flalign*} \\
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{center}
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $4$ & $9$ & $5$ & $13$ & $|:4$ \\
      $-5$ & $6$ & $3$ & $17$ & \\
      $6$ & $3$ & $-10$ & $23$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $\frac{9}{4}$ & $\frac{5}{4}$ & $\frac{13}{4}$ & $|\cdot (-5)$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} \\
      $-5$ & $6$ & $3$ & $17$ & & \\
      $6$ & $3$ & $-10$ & $23$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $\frac{9}{4}$ & $\frac{5}{4}$ & $\frac{13}{4}$ & $|\cdot 6$ & \multirow{3}{*}{$\Bigg\downarrow -$} \\
      $0$ & $\frac{69}{4}$ & $\frac{37}{4}$ & $\frac{133}{4}$ & & \\
      $6$ & $3$ & $-10$ & $23$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $\frac{9}{4}$ & $\frac{5}{4}$ & $\frac{13}{4}$ & \\
      $0$ & $\frac{69}{4}$ & $\frac{37}{4}$ & $\frac{133}{4}$ & $|:\frac{69}{4}$ \\
      $0$ & $-\frac{21}{2}$ & $-\frac{35}{2}$ & $\frac{7}{2}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $\frac{9}{4}$ & $\frac{5}{4}$ & $\frac{13}{4}$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$}\\
      $0$ & $1$ & $\frac{37}{69}$ & $\frac{133}{69}$ & $|\cdot \frac{9}{4}$ & \\
      $0$ & $-\frac{21}{2}$ & $-\frac{35}{2}$ & $\frac{7}{2}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $\frac{1}{23}$ & $-\frac{25}{23}$ & & \\
      $0$ & $1$ & $\frac{37}{69}$ & $\frac{133}{69}$ & $|\cdot -(\frac{21}{2})$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} \\
      $0$ & $-\frac{21}{2}$ & $-\frac{35}{2}$ & $\frac{7}{2}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $\frac{1}{23}$ & $-\frac{25}{23}$ & \\
      $0$ & $1$ & $\frac{37}{69}$ & $\frac{133}{69}$ & \\
      $0$ & $0$ & $-\frac{273}{23}$ & $\frac{546}{23}$ & $|:\frac{273}{23}$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $\frac{1}{23}$ & $-\frac{25}{23}$ & &\\
      $0$ & $1$ & $\frac{37}{69}$ & $\frac{133}{69}$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$}\\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-2$ & $|\cdot \frac{37}{69}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $\frac{1}{23}$ & $-\frac{25}{23}$ & & \multirow{3}{*}{$\Bigg\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $3$ & & \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-2$ & $|\cdot \frac{1}{23}$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $0$ & $-1$ & $\rightarrow x_1$ \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $3$ & $\rightarrow x_2$ \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-2$ & $\rightarrow x_3$
    \end{tabular}
  \end{center}
  \underline{Probe:}
  \begin{flalign*}
    & 4 \cdot (-1) + 9 \cdot 3 + 5 \cdot (-2) = 13 \quad \text{w.A.} & \\
    & -5 \cdot (-1) + 6 \cdot 3 + 3 \cdot (-2) = 17 \quad \text{w.A.} & \\
    & 6 \cdot (-1) + 3 \cdot 3 - 10 \cdot (-2) = 23 \quad \text{w.A.} &
  \end{flalign*}
\end{multicols*}
}
\newpage
\section{Gleichungssystem}{
  Das folgende $(3 \times 3)$-Gleichungssytem hat die Lösung: $x_1 = 3, x_2 = 2, x_3 = 5$. Bestimmen Sie die Parameter $s$ und $t$, sodass das Gleichungssystem korrekt aufgestellt ist: \vspace{0.8cm} \\
  \noindent\makebox[\textwidth][c]{
  \begin{minipage}{6cm}
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{1}.}$ & $\boldsymbol{4x_1 - (s-t) x_2 + 2x_3 = 16}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{2}.}$ & $\boldsymbol{(2s-t)x_1 - 6x_2 + 5x_3 = 37}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{3}.}$ & $\boldsymbol{t \cdot x_1 + 5x_2 -8x_3 = -24}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt}
  \end{minipage}} \\
  \emptyline \\
  \begin{multicols*}{2}
  \hspace{-20pt} \underline{Lösung:} \vspace{0.5cm} \\
  $ x_1, x_2, x_3 $ einsetzen. \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{1}.$ & $4 \cdot 3 - (s-t) \cdot 2 + 2 \cdot 5 = 16$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $-2s + 2t + 22 = 16 \quad | -22$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $-2s + 2t = -6 \quad | :(-2)$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $s - t = 3$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{2}.$ & $(2s -t) \cdot 3 - 6 \cdot 2 + 5 \cdot 5 = 37$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $6s - 3t + 13 = 37 \quad | -13$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $6s - 3t = 24 \quad | :3$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $2s - t = 8$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{3}.$ & $t \cdot 3 + 5 \cdot 2 - 8 \cdot 5 = -24$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $3t - 30 = -24 \quad | +30$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $3t = 6 \quad |:3$
  \end{tabular} \vspace{12pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $t = 2$
  \end{tabular} \vspace{12pt} \\
  $t$ einsetzen in $\RN{2}$. \vspace{12pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{2}.$ & $2s - 2 = 8 \quad | +2$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $2s = 10 \quad | :2$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $s = 5$
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \underline{Probe:} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{1}.$ & $5 - 2 = 3$ \quad w.A.
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{2}.$ & $2 \cdot 5 - 2 = 8$ \quad w.A.
  \end{tabular} \vspace{6pt}
\end{multicols*}
}
\end{document}
